\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage{german}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{array}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\begin{document}
\title{Anregungen zum Gemeinschaftspatent\\
{\tt\normalsize http://swpat.ffii.org/swpat/xatra/egp27/indexde.html}}
\author{PILCH Hartmut}
\maketitle
\tableofcontents
\section*{}

Dieses Jahr will die EU-Kommission das Patentwesen grundlegend reformieren und dabei die Weichen f\"ur die n\"achsten 20 Jahre stellen.  Hauptanliegen der bisherigen Entw\"urfe der EU-Kommission ist es, das Patentwesen zu zentralisieren, um Patentinhabern ``mehr Wert f\"ur weniger Geld'' bieten und somit einen st\"arkeren Anreiz zur Anmeldung von m\"oglichst vielen Patenten zu schaffen.

Wir meinen:  Weniger ist mehr.  Das Patentwesen befindet sich heute in einer Krise.  Es wird von der Gesellschaft nicht mehr unbedingt als legitim angesehen.  Es hat ein Klima der Rechtsunsicherheit und Streitsucht geschaffen.  Unternehmen sammeln Patente wie Waffen.  Sie dienen l\"angst nicht mehr dem Schutz echter Erfindungen.  Vielmehr werden Minenfelder aufgebaut, auf denen kleine Unternehmen nicht \"uberleben und selbst gro\ss{}e Unternehmen sich unwohl f\"uhlen.

Der Grund f\"ur diese Krise liegt darin, dass das Patentwesen au\ss{}er Kontrolle geraten ist.  Die Gesetze werden von Patentexperten f\"ur Patentexperten gemacht.  Je mehr Patente vergeben werden, desto besser geht es dem Berufsstand der Patentexperten.  Vor Gerichten kommt nur der Standpunkt patentsuchender Unternehmer, nicht aber der Standpunkt der terrorisierten \"Offentlichkeit zu Geh\"or.  Die Gerichte und Gesetzgeber haben sich daraus eine proprietaristische Berufsideologie zurecht gelegt, unter deren Anleitung sie st\"andig nach Wegen suchen, die Anforderungen an Patentierbarkeit weiter abzusenken und aufzuweichen.

Auch das Projekt ``Gemeinschaftspatent'' steht unter dem Vorzeichen dieser Berufsideologie.  Alle Ver\"offentlichungen der Generaldirektion Binnenmarkt sind von dem Glaubenssatz ``je mehr Patente desto mehr Innovation'' durchstr\"omt.  Es fehlt jeder Ansatz einer ausgewogenen Sicht.

Wir erkennen zwar durchaus an, dass die Straffung des europ\"aischen Patentwesens Vorteile haben kann.  Aber es n\"utzt uns wenig, wenn ein von Grund auf unkontrollierbares und korruptes Patentwesen lediglich gestrafft und effektiver gemacht wird.  Die Reform des Jahres 2000 muss das \"Ubel an der Wurzel packen, wenn sie wirklich ein gutes System f\"ur die n\"achsten 20 Jahre schaffen will.  Es m\"ussen Systeme und Institutionen geschaffen werden, die dem Patentsystem einen Anreiz zur Selbstverbesserung geben k\"onnten, z.B.:

\section{Parlamentarischer Kontrollausschuss Informationseigentum}
\label{kon}

Im Europa-Parlament ist ein Ausschuss f\"ur Fragen des Informationseigentums (meist irref\"uhrend ``geistiges Eigentum'' genannt) zu gr\"unden, der sich nur zu einem geringen Teil aus Patentexperten oder Juristen zusammensetzt.  90\pc; der Ausschussmitglieder sollen aus Berufsgruppen kommen, deren Wohlergehen nicht von der Expansion des Informationseigentumskomplexes abh\"angt.

Im Zeitalter des digitalen Kapitalismus entstehen dauernd Forderungen nach Ausweitung oder R\"ucknahme bisheriger Informationseigentumsrechte wie z.B. Eigentum an Datenbanken, Architekturentw\"urfen, Fu\ss{}ballsenderechten.   All diese Rechte sind tendenziell unbest\"andig und problematisch, k\"onnen aber dennoch f\"ur die Wirtschaftsentwicklung n\"utzlich sein.  Hier ist der Gesetzgeber st\"andig gefordert, grundlegende politische Entscheidungen zu treffen, die nicht der Judikative \"uberlassen werden k\"onnen.

Der ``Parlamentarische Ausschuss f\"ur Informationseigentum'' sollte sich st\"andig mit auftretenden Grenzverschiebungen und Grundsatzfragen besch\"aftigen und dar\"uber wachen, dass die die Gerichte sich an die Vorgaben des Gesetzgebers halten.

\"Ahnliche Aussch\"usse k\"onnten auch in nationalen Parlamenten gegr\"undet werden.

\section{Abschaffung der Lizenzgeb\"uhren}
\label{mon}

Patent\"amter sollten nicht mehr an der Vergabe von Patenten verdienen.  Die Patentgeb\"uhren sind abzuschaffen.  Die Patentgerichtsbarkeit ist stattdessen aus Steuergeldern zu finanzieren.

\section{Neuer Zweck der Patent\"amter}
\label{cel}

Hauptaufgabe der Patent\"amter soll es sein, der \"Offentlichkeit Informationen \"uber Patente und den Stand der Technik umfassend, offen und frei zug\"anglich zu machen.

\section{Neuheitspr\"ufung}
\label{nov}

Die Patent\"amter sollten keine Recherchen mehr durchf\"uhren.  F\"ur die Recherchen sollen hingegen die private Pr\"ufungsunternehmen (nach Art von Wirtschaftspr\"ufern) verantwortlich sein.  Diese Unternehmen sollen immer dann Schadensersatz leisten, wenn sie nicht vollst\"andig recherchiert haben und sp\"ater weitere neuheitssch\"adigende Dokumente auftauchen.  Der Preis der Recherche soll vom Marktwettbewerb frei bestimmt werden.

\section{Erfindungsh\"ohe-Pr\"ufung}
\label{inv}

Die Erfindungsh\"ohe wird durch einen \"offentlichen Wettbewerb \"uberpr\"uft.  Sobald die Neuheitspr\"ufung abgeschlossen ist, wird das rechtsverbindliche ``von der Erfindung zu l\"osende Problem'' zusammen mit dem ``Stand der Technik'' ver\"offentlicht.  Innerhalb einer Einreichungsfrist von 6 Monaten hat dann die gesamte \"Offentlichkeit die Gelegenheit, Probleml\"osungsvorschl\"age einzureichen, die nach 6 Monaten ver\"offentlicht werden.  Wer die zu patentierende L\"osung gefunden hat, wird Mitinhaber des Patents.  Andere L\"osungen werden dem ``Stand der Technik'' zugerechnet, an dem das Patent zu messen ist. Falls es mehr als 3 Mitinhaber gibt, gilt die Erfindung als nicht gen\"ugend erfinderisch und der Patentantrag wird verworfen.

\section{Kl\"arung des Begriffes ``Technizit\"at''}
\label{tech}

Der Begriff der Technizit\"at spielt heute bei der Abgrenzung dessen, was eine patentierbare Erfindung darstellt, eine entscheidende Rolle.  Daher ist dieser Begriff verbindlich zu kl\"aren.  Man kann dabei auf die BGH-Definition zur\"uckgreifen, wonach ``planm\"a\ss{}iges Handeln unter Einsatz beherrschbarer Naturkr\"afte ohne zwischengeschaltete menschliche T\"atigkeit'' vorliegen muss.  Erfindungen im Bereich der Programmlogik sind nicht technisch, weil sie (in ihrem erfinderischen Kern) keinen Gebrauch von Naturkr\"aften machen.

\section{Geistiges Gemeineigentum und Allgemeinheitspatent}
\label{ind}

Wenn bisher von ``geistigem Eigentum'' die Rede ist, ist damit ausschlie\ss{}lich \emph{informationelles Privateigentum} gemeint.  Die Entwicklung der \emph{Freien Software} (OpenSource) macht aber deutlich, dass es auch Lizenzmodelle wie das \emph{Allgemeinheitsurheberrecht} (Copyleft) gibt, die zum Schutz eines \emph{informationellen Gemeineigentums} dienen.  Diese Modelle greifen letzter Zeit auch auf klassische Industriebranchen (z.B. Prozessorbau, Verbrennungsmotorenbau) \"uber.  Es handelt sich hier um eine neue, wirtschaftspolitisch erw\"unscht Entwicklung, der das Patentwesen Rechnung tragen sollte.

\begin{enumerate}
\item
Es ist klarzustellen, dass Patentanspr\"uche sich niemals gegen informationelles Gemeineigentum richten d\"urfen.  Wer Informationen in das Gemeineigentum \"uberstellt, kann damit kein Patent verletzten.  Der Begriff der ``gewerblichen Anwendung'' ist entsprechend verbindlich zu definieren.

\item
Es sollte eine Sonderform des Patentschutzes f\"ur informationelles Gemeineigentum geben.  Wer eine Erfindung zum Allgemeinheitspatent, macht alle B\"urger zu Eigent\"umern des Patentes und kann damit, \"ahnlich wie beim Allgemeinheitsurheberrecht, die Bedingung verbinden, dass die patentierte Erfindung nicht in Systemen verwendet werden darf, in denen unfreie (privat patentierte) Erfindungen zum Einsatz kommen.  Auf diese Weise kann der Erfinder der \"Offentlichkeit ein Mittel in die Hand geben, mit dem sie sich gegen frivolen Patentterror wehren kann.  F\"ur Gemeineigentumspatente und nur f\"ur sie sollte es eine Schonfrist nach Ver\"offentlichung geben, innerhalb derer sie noch angemeldet werden k\"onnen.  Ferner sollten f\"ur sie alle eventuellen Patentgeb\"uhren entfallen.
\end{enumerate}

\section{\"Ubersetzungsanforderungen}
\label{tra}

Ein Hauptanliegen des derzeitigen Kommissionsentwurfs ist es, die \"Ubersetzungskosten zu senken, die laut Angaben der Kommission derzeit bei ca 25\pc; der Kosten eines Patents liegen.

Die \"Ubersetzungsanforderungen sollten nicht so leichtherzig geopfert werden, wie die EU-Kommission das vorschl\"agt.  Ein Patent dient zu mehr als nur dazu, seinem Eigent\"umer ``viel Wert f\"ur wenig Geld'' zu bieten.  Es erf\"ullt z.B. folgende \"offentlichen Funktionen

\begin{description}
\item[Rechtsaufkl\"arung:]\ jeden B\"urger (nicht nur Patentsexperten, die Englisch oder andere Patentsprachen fl\"ussig beherrschen) dar\"uber aufzukl\"aren, was er tun darf und was nicht
\item[Technik-Aufkl\"arung:]\ modernes technisches Wissen zu vermitteln\ (d.h.\space Wissen \"uber wenige echte Erfindungen, die durch ausgewogene Wettbewerbsverfahren\ (siehe \ref{inv}, Seite \pageref{inv}) ausgesucht wurden, nicht \"ubersetzungsunw\"urdiger Informationsm\"ull)
\item[Sprachpflege:]\ Technische Terminologie in verschiedenen Sprachen zu pflegen.  Das EPA wirbt gerne bei \"Ubersetzern damit, dass gerade im Rahmen der Patentierung eine gepflegte Sprache mit gut durchdachter und normierter Terminologie entsteht, auf die technische \"Ubersetzer sich auch au\ss{}erhalb des Patentwesens st\"utzen k\"onnen.
\end{description}

Durch Verwendung einer Logiksprache, die sich automatisch in viele Sprachen \"ubersetzen l\"asst, k\"onnte man die Vielsprachigkeit billig machen und gleichzeitig kostspielige Vieldeutigkeiten beseitigen, die durch Verwendung einer syntaktisch unscharfen Sprache wie Englisch entstehen.  Es erscheint widerspr\"uchlich, in einer Zeit, wo die EU-Kommission viel Geld f\"ur eine ``vielsprachige Informationsgesellschaft'' ausgibt und die kulturelle Heterogenit\"at Europas als Standortvorteil anpreist, die Vielsprachigkeit im Patentwesen ohne Not beseitigen zu wollen.

\section{Weitere Ideen}
\label{etc}

\subsection{Zwangslizenz f\"ur Teile von Normen oder komplexen Systemen}
\label{dev}

Manche Erfindungen werden im Laufe der Zeit Teile von Normen, an die sich jeder Wettbewerbsteilnehmer halten muss, um mit anderen kompatibel zu sein.  In solchen F\"allen sollte das bereits weitgehend abgeschaffte System der Zwangslizenz erneut zu Ehren kommen.

\"Ahnliches gilt f\"ur komplexe Systeme, in denen hunderte von Erfindungen verwendet werden.  Hier sind die Transaktionskosten zu hoch, wenn jeder einzelne Patentinhaber das Recht beh\"alt, das gesamte System zu blockieren.
\end{document}